\section{Esperimento con gli utenti}

\subsection{Scopo}
L'obiettivo principale di questa fase di sperimentazione è stato raccogliere dati concreti sull'utilizzo del sistema da parte di un campione di utenti reali, così da poter valutare oggettivamente l'efficacia delle nostre scelte di riprogettazione. Nello specifico, con questi test volevamo verificare se le modifiche apportate avessero reso l'interazione con il sito più intuitiva e meno macchinosa rispetto alla versione originale. Un altro aspetto fondamentale che ci interessava indagare era la diminuzione dello sforzo cognitivo richiesto all'utente: volevamo capire se l'introduzione di pattern grafici ricorrenti e una migliore affordance aiutassero effettivamente le persone a comprendere meglio l'interfaccia. Infine, i test ci sono serviti per misurare la robustezza del sistema e capire se la nuova struttura permette di rimediare facilmente a eventuali sbagli. In questo modo, abbiamo potuto verificare di aver risolto alucni dei problemi di usabilità emersi in precedenza, garantendo una navigazione più fluida e una ricerca delle informazioni più immediata e gratificante.

\subsection{Caratteristiche}
Innanzitutto, è stato necessario definire le modalità di gestione delle due condizioni sperimentali del sistema (la \textit{Versione A} originale e la \textit{Versione B} riprogettata). Per confrontare l'usabilità dei due sistemi, si è optato per un approccio \textit{within-subjects}, prevedendo che ogni partecipante provasse entrambe le condizioni. La scelta di questa metodologia rispetto all'altro approccio \textit{between-subjects}, che avrebbe escluso a monte il problema dell'effetto dell'apprendimento, è stata motivata dal fatto che la riprogettazione ha comportato una ristrutturazione in parte profonda, introducendo cambiamenti sostanziali anche a livello funzionale in alcune parti del sistema. Di conseguenza, è stato ritenuto più significativo valutare come lo stesso utente si ponesse di fronte alle diverse logiche di funzionamento. Oltre a questo aspetto, l'approccio scelto ha offerto il vantaggio di ottimizzare le risorse, richiedendo un numero più contenuto di partecipanti. Poichè l'apprendimento intrinseco nel passaggio da una versione all'altra avrebbe potuto sfalsare i dati raccolti, il problema è stato controllato applicando la tecnica del \textit{counterbalancing}: il campione di utenti è stato infatti diviso approssimativamente a metà, per cui un gruppo ha testato prima la condizione sperimentale A e successivamente la B, mentre il secondo gruppo ha seguito l'ordine inverso. 

\subsection{Ambiente}
Per garantire la massima naturalezza durante l'interazione e simulare un contesto di utilizzo reale, si è deciso di condurre gli esperimenti in luoghi familiari e confortevoli per gli utenti, mettendoli così a proprio agio. È stata prestata particolare attenzione affinché gli ambienti scelti fossero privi di distrazioni o interferenze esterne, permettendo ai partecipanti di concentrarsi esclusivamente sullo svolgimento dei compiti assegnati.

Al fine di mantenere le condizioni di test rigorosamente identiche per tutti i soggetti, le prove sono state eseguite sul computer dello sperimentatore. Questa scelta ha consentito di standardizzare gli strumenti utilizzati e ha facilitato l'esecuzione in background dei software necessari per il monitoraggio e la misurazione delle interazioni.

Per quanto riguarda la somministrazione dei questionari, ci si è avvalsi della piattaforma Google Moduli. I form sono stati compilati in formato digitale, una soluzione che ha permesso di evitare l'uso di supporti cartacei, velocizzando notevolmente la fase di compilazione e snellendo la successiva elaborazione e analisi dei dati. 

Infine, per assicurare che la preparazione della postazione fosse uniforme per ogni partecipante, gli sperimentatori hanno seguito scrupolosamente una specifica \textit{checklist} (Tabella \ref{checklist}) preliminare prima di dare inizio a ciascuna sessione.

\subsection{Scelta degli sperimentatori}
Per lo svolgimento degli esperimenti, abbiamo deciso di coinvolgere attivamente tutti e tre i componenti del gruppo nel ruolo di sperimentatori. Nello specifico, ognuno di noi ha agito contemporaneamente sia da osservatore che da facilitatore. Il nostro obiettivo, infatti, era rassicurare la persona testata, lasciandola completamente libera di esplorare il sistema e di muoversi in autonomia.  Durante le sessioni, i nostri interventi come facilitatori sono stati ridotti al minimo: ci siamo limitati a fornire indicazioni puramente generali solo qualora fosse strettamente necessario o esplicitamente richiesto dall'utente. In questi rari casi, abbiamo prestato la massima attenzione a non influenzare in alcun modo le sue scelte. In particolare, quando il ruolo di sperimentatore era ricoperto dal progettista originale del sistema, è stata accuratamente evitata qualsiasi spiegazione di natura tecnica che potesse alterare la spontaneità dell'interazione o mascherare un potenziale problema di usabilità. Infine, per quanto riguarda la conduzione pratica dei test, non si sono verificate disparità all'interno del team. Sebbene due dei membri del gruppo non conoscessero l'applicativo in partenza, le fasi precedenti del progetto hanno garantito un'adeguata preparazione: l'esecuzione della valutazione euristica e la successiva partecipazione attiva al processo di riprogettazione hanno permesso di studiare a fondo l'interfaccia. In questo modo, tutti gli sperimentatori hanno acquisito un'esperienza solida e completa sull'applicazione, risultando ugualmente qualificati per guidare e osservare gli utenti durante le prove.

\subsection{Scelta degli utenti}
Poiché il sistema in esame è destinato principalmente a una popolazione di studenti universitari, il campione è stato accuratamente selezionato per rispecchiare fedelmente questo target. Sono stati reclutati studenti provenienti da facoltà differenti e, ove possibile, da atenei diversi, al fine di garantire la massima eterogeneità e rappresentatività. 

Per inquadrare correttamente il profilo dei partecipanti e confermare l'adeguatezza del campione, nella fase pre-esperimento è stato somministrato un apposito questionario anagrafico e conoscitivo (Sezione \ref{subsubsec:modulo_anagrafica}). Le informazioni raccolte includono: 
\begin{itemize}
  \item Sesso
  \item Età
  \item Titolo di studio
  \item Livello di conoscenze informatiche
  \item Principale utilizzo del web
  \item Abitudine all'utilizzo di piattaforme per la gestione di documenti e lo studio collaborativo (es. Google Drive, OneDrive, Notion)
  \item Utilizzo pregresso di strumenti basati sull'Intelligenza Artificiale per trascrivere audio, riassumere lezioni o generare contenuti vocali
\end{itemize} 

\subsection{Scelta dei compiti e degli scenari}
Al fine di condurre una valutazione di usabilità efficace e rappresentativa, la selezione dei compiti e degli scenari è stata effettuata seguendo un approccio mirato e non casuale. Le prove sono state progettate per esplorare le funzionalità principali e i flussi di navigazione più critici della piattaforma \textit{Brainbox}. L'obiettivo principale è stato quello di simulare l'esperienza reale di uno studente universitario alle prese con la gestione, la condivisione e l'elaborazione dei propri appunti, ponendo particolare attenzione all'interazione con gli strumenti innovativi basati sull'intelligenza artificiale, quali le funzioni di trascrizione e generazione audio.

Per garantire una valutazione che fosse completa e il più possibile naturale, lo svolgimento delle prove è stato diviso in due fasi successive, pensate per lasciare all'utente gradi di libertà differenti.

Nella prima fase è stato richiesto di eseguire \textbf{sei compiti} di difficoltà variabile, focalizzati sulle operazioni più comuni e fondamentali della piattaforma. Oltre a permetterci di raccogliere metriche precise sulle singole funzionalità, questo primo passaggio è servito anche come vero e proprio addestramento: portando a termine azioni specifiche e guidate, il partecipante ha potuto prendere confidenza con l'interfaccia e capirne le dinamiche di base.

Nella seconda fase sono stati invece proposti \textbf{due scenari} d'uso. A differenza del singolo compito, lo scenario ha lo scopo di inserire il partecipante in un contesto realistico, dandogli un obiettivo generale e verosimile. L'intento era quello di favorire l'immedesimazione del tester nella situazione descritta, lasciandogli piena libertà nello scegliere le azioni da compiere e i percorsi di navigazione da seguire per arrivare alla meta prefissata.

Di seguito vengono presentati nel dettaglio i sei compiti e i due scenari proposti.

\input{esperimento-utenti/documenti-esperimento}