\section{Analisi dei dati}

In questo capitolo vengono presentati i risultati ottenuti mediante l'analisi dei dati (quantitativi e qualitativi) raccolti durante gli esperimenti con gli utenti.

Le due versioni del sito (la versione originale e la versione post-riprogettazione) sono state testate con l'obiettivo di confrontarle e verificare l'effettiva efficacia delle modifiche implementate. Inoltre, l'esperimento è servito per individuare problemi nella versione originale che non erano stati rilevati durante la valutazione euristica ed eventuali criticità residue nella versione post-riprogettazione.

Come specificato nel capitolo precedente, per l'esecuzione dell'esperimento è stato scelto l'approccio \textit{within-subjects} (a misure ripetute), in cui ogni utente ha testato entrambe le versioni del sistema. Al fine di selezionare un campione di utenti quanto più diversificato e rappresentativo possibile, ciascuno dei tre sperimentatori ha provveduto alla selezione di cinque partecipanti, per un totale di 15 utenti complessivamente coinvolti nella sperimentazione.

Per limitare l'effetto di apprendimento derivante dall'utilizzo di entrambe le versioni da parte dello stesso utente, è stato applicato un bilanciamento dell'ordine di esecuzione. Nello specifico, il campione è stato suddiviso in questo modo:
\begin{itemize}
	\item 9 utenti hanno testato prima la versione originale e successivamente quella post-riprogettazione (ordine A-B);
	\item 6 utenti hanno testato prima la versione post-riprogettazione e successivamente quella originale (ordine B-A).
\end{itemize}

Tuttavia, si è scelto di non effettuare una suddivisione perfettamente equa, assegnando un peso maggiore alla sequenza A-B. Tale decisione è stata motivata dalla volontà di simulare più fedelmente uno scenario reale di aggiornamento del sistema: l'obiettivo è stato quello di raccogliere un maggior numero di osservazioni sul comportamento tipico di un utente che passa dal sistema originale a quello riprogettato. Il sottogruppo B-A è stato comunque mantenuto per garantire il rigore statistico necessario a isolare e valutare l'effetto di apprendimento nell'analisi dei dati.

Nelle sezioni successive verranno dapprima presentate le caratteristiche del campione di partecipanti, per poi passare all'analisi dei dati raccolti per i singoli compiti. Infine, verranno analizzati i risultati del questionario SUS (\textit{System Usability Scale}) e i commenti raccolti durante l'intervista finale.

\subsection{Caratteristiche dei partecipanti}

In questa sezione vengono esaminati i dati relativi al profilo anagrafico, al titolo di studio, alle competenze informatiche e alle abitudini d'uso delle tecnologie dei 15 utenti che hanno preso parte alla fase di sperimentazione. La raccolta di queste informazioni, avvenuta nella fase preliminare dei test tramite l'apposito modulo, è stata finalizzata a verificare l'omogeneità del campione e la sua rispondenza rispetto al target di riferimento della piattaforma.

\paragraph{Dati demografici e titolo di studio}
L'analisi dei dati evidenzia che il campione è interamente composto da utenti appartenenti alla fascia d'età compresa tra i 19 e i 25 anni. Dal punto di vista della ripartizione per sesso, si registra una prevalenza di partecipanti di sesso maschile (11 utenti) rispetto a quello femminile (4 utenti) (Figura~\ref{fig:6-1}). Per quanto riguarda il livello di istruzione, i partecipanti si suddividono tra coloro che sono in possesso di un diploma di scuola superiore (8 utenti) e coloro che hanno già conseguito un titolo di laurea (7 utenti) (Figura~\ref{fig:6-2}). Tale distribuzione risulta coerente con il profilo utente dello studente universitario medio delineato nella fase iniziale del progetto.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.9\textwidth,
				height=7cm,
				symbolic x coords={Maschi, Femmine},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Numero di utenti},
				ymin=0, ymax=15,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.6,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[ybar, fill=blue!70, draw=black] coordinates {(Maschi,11) (Femmine,4)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Ripartizione del campione di utenti in base al sesso.}
	\label{fig:6-1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.9\textwidth,
				height=7cm,
				symbolic x coords={Diploma Superiore, Laurea},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Numero di utenti},
				ymin=0, ymax=12,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.6,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[ybar, fill=blue!70, draw=black] coordinates {(Diploma Superiore,8) (Laurea,7)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Distribuzione del titolo di studio conseguito dai partecipanti.}
	\label{fig:6-2}
\end{figure}

\paragraph{Conoscenze informatiche e utilizzo del web}
Relativamente alle competenze informatiche autovalutate, il campione presenta una distribuzione concentrata sui livelli intermedi e avanzati: 2 utenti dichiarano competenze di livello base, 6 di livello intermedio, 3 di livello avanzato e 4 di livello esperto (Figura~\ref{fig:6-3}). Il computer viene utilizzato principalmente per attività legate allo studio (13 utenti), mentre solo una minoranza lo utilizza prevalentemente per hobby o svago (2 utenti) (Figura~\ref{fig:6-4}). La frequenza di navigazione su internet risulta massima per l'intero campione, con un utilizzo quotidiano dichiarato superiore a una volta al giorno da parte di tutti i partecipanti. Questo quadro delinea un gruppo di utenti dotato di una forte familiarità generica con l'utilizzo di interfacce web.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.9\textwidth,
				height=7cm,
				symbolic x coords={Base, Intermedio, Avanzato, Esperto},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Numero di utenti},
				ymin=0, ymax=8,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.25,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[ybar, fill=blue!70, draw=black] coordinates {(Base,2) (Intermedio,6) (Avanzato,3) (Esperto,4)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Livello di conoscenze informatiche dichiarato dagli utenti.}
	\label{fig:6-3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.9\textwidth,
				height=7cm,
				symbolic x coords={Studio, Hobby},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Numero di utenti},
				ymin=0, ymax=15,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.6,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[ybar, fill=blue!70, draw=black] coordinates {(Studio,13) (Hobby,2)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Scopo principale di utilizzo del web dichiarato dai partecipanti.}
	\label{fig:6-4}
\end{figure}

\paragraph{Familiarità con strumenti di studio e sistemi AI}
Un valore di rilievo per la valutazione del sistema è rappresentato dall'esperienza pregressa dei partecipanti con strumenti simili o con funzionalità basate su intelligenza artificiale. Per quanto riguarda l'adozione abituale di piattaforme per la gestione di documenti, 7 utenti dichiarano di utilizzarle abitualmente, 5 occasionalmente, 2 raramente e un solo utente dichiara di non averne mai fatto uso (Figura~\ref{fig:6-5}).

Inoltre, la quasi totalità del campione dichiara di aver già utilizzato in precedenza strumenti AI per la trascrizione automatica o la sintesi vocale: 5 utenti li utilizzano spesso per motivi di studio o lavoro, 7 li hanno utilizzati raramente o per curiosità, mentre solo 3 partecipanti non hanno alcuna esperienza pregressa con tali tecnologie (Figura~\ref{fig:6-6}). Questa caratteristica garantisce che i soggetti coinvolti presentassero caratteristiche il più possibile simili a quelle dei potenziali utenti della piattaforma.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.9\textwidth,
				height=7cm,
				symbolic x coords={Abitualmente, Occasionalmente, Raramente, Mai},
				xtick=data,
				x tick label style={rotate=15,anchor=north east, font=\small},
				ylabel={Numero di utenti},
				ymin=0, ymax=10,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.25,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[ybar, fill=blue!70, draw=black] coordinates {(Abitualmente,7) (Occasionalmente,5) (Raramente,2) (Mai,1)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Frequenza di utilizzo di piattaforme per la gestione dello studio.}
	\label{fig:6-5}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.9\textwidth,
				height=7cm,
				symbolic x coords={Spesso (Studio/Lavoro), Raramente (Curiosità), No},
				xtick=data,
				x tick label style={text width=2.5cm, align=center, font=\small},
				ylabel={Numero di utenti},
				ymin=0, ymax=10,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.3,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[ybar, fill=blue!70, draw=black] coordinates {(Spesso (Studio/Lavoro),5) (Raramente (Curiosità),7) (No,3)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Esperienza pregressa con strumenti AI di trascrizione o sintesi vocale.}
	\label{fig:6-6}
\end{figure}

\paragraph{Analisi della distribuzione dei gruppi sperimentali}
Allo scopo di descrivere l'articolazione del campione, viene esaminata la distribuzione dei partecipanti tra il sottogruppo associato all'ordine A-B (9 utenti) e quello associato all'ordine B-A (6 utenti). L'analisi delle principali variabili (sesso, titolo di studio e conoscenze informatiche autovalutate) permette di osservare la composizione dei due gruppi.

Come riportato nella Tabella~\ref{tab:6-1}, la ripartizione del sesso e del titolo di studio mostra una composizione sovrapponibile nei due raggruppamenti.

\begin{table}[H]
	\centering
	\small
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Confronto della distribuzione anagrafica e accademica tra i gruppi A-B e B-A.}
	\label{tab:6-1}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{Variabile}        & \textbf{Gruppo A-B (9 utenti)} & \textbf{Gruppo B-A (6 utenti)} & \textbf{Totale} \\ \hline
		\textit{Sesso}            &                                &                                &                 \\ \hline
		~~Maschi                  & 7 (77,8\%)                     & 4 (66,7\%)                     & 11              \\ \hline
		~~Femmine                 & 2 (22,2\%)                     & 2 (33,3\%)                     & 4               \\ \hline
		\textit{Titolo di studio} &                                &                                &                 \\ \hline
		~~Diploma Superiore       & 5 (55,6\%)                     & 3 (50,0\%)                     & 8               \\ \hline
		~~Laurea                  & 4 (44,4\%)                     & 3 (50,0\%)                     & 7               \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Per quanto concerne le conoscenze informatiche, la Figura~\ref{fig:6-7} mostra la distribuzione tra i due gruppi di esecuzione. Si osserva come in entrambi i gruppi vi sia una prevalenza di livelli intermedi, avanzati ed esperti. La presenza di utenti con competenze di livello ``Base'' risulta divisa in parti uguali (un utente per ciascun gruppo), evidenziando profili tecnologici di partenza confrontabili tra i due gruppi.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=10pt,
				width=0.9\textwidth,
				height=7cm,
				symbolic x coords={Base, Intermedio, Avanzato, Esperto},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Numero di utenti},
				ymin=0, ymax=8,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.25,
				legend style={at={(0.5,-0.15)}, anchor=north, legend columns=-1, font=\small},
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[ybar, fill=blue!70, draw=black] coordinates {(Base,1) (Intermedio,4) (Avanzato,2) (Esperto,2)};
			\addplot+[ybar, fill=blue!30, draw=black] coordinates {(Base,1) (Intermedio,2) (Avanzato,1) (Esperto,2)};
			\legend{Gruppo A-B, Gruppo B-A}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto del livello di conoscenze informatiche tra i due gruppi di esecuzione.}
	\label{fig:6-7}
\end{figure}


\input{analisi-dati/task}
