\subsubsection{Compito C1: Registrazione alla piattaforma}

Il compito C1 prevedeva il completamento della procedura di registrazione alla piattaforma, comprensiva dell’inserimento delle credenziali di accesso e dei dati accademici (Università, Dipartimento e Corso di studi). L’obiettivo era valutare l’usabilità del form di registrazione, verificando l’efficacia della riprogettazione nel ridurre gli errori sistematici riscontrati nella versione originale attraverso l’introduzione di un form multi-step guidato (wizard) nella versione B.

\paragraph{Analisi delle prestazioni generali}

La riprogettazione del form in un wizard multi-step ha introdotto migliorie nell'efficacia del compito C1 (Tabella~\ref{tab:6-c1-1}) confermate anche sul piano statistico, determinando un abbattimento dell'80,00\% nel numero medio di errori (da 1,00 a 0,20), ferma restando la perfetta riuscita dell'esecuzione del compito per tutti i partecipanti (con un Success Rate pari al 100,00\% per entrambe le versioni). Sul fronte dell'efficienza, le lievi riduzioni riscontrate nel tempo medio di esecuzione e nel numero medio di click si configurano come semplici tendenze descrittive, non supportate da rilevanza statistica. Questa facilità d'uso trova riscontro nella stabilità della difficoltà percepita, la cui mediana si attesta al valore minimo (1) in entrambe le versioni; anche l'andamento delle medie riportate nel grafico (1,33 per la versione A e 1,20 per la versione B) suggerisce un lieve trend qualitativo di miglioramento.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.85\textwidth,
				height=5cm,
				symbolic x coords={Versione A, Versione B},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Difficoltà percepita},
				ymin=0, ymax=5,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.4,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[
				ybar,
				fill=blue!70,
				draw=black
			] coordinates {
					(Versione A,1.33)
					(Versione B,1.20)
				};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto della difficoltà percepita tra Versione A e Versione B per C1.}
	\label{fig:6-c1-1}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Metriche prestazionali globali aggregate per il compito C1.}
	\label{tab:6-c1-1}
	\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{C1}           & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Versione A}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Versione B}} & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza}                                            \\ \hline
		\textit{Success Rate} & \multicolumn{2}{c|}{100,00\%}            & \multicolumn{2}{c|}{100,00\%}            & \textbf{Invariato}     &                                                               \\ \hline
		\rowcolor{gray!30}
		                      & \textbf{Media}                           & \textbf{DEV.ST}                          & \textbf{Media}         & \textbf{DEV.ST}    & \multicolumn{2}{c|}{}                    \\ \hline
		\textit{Errori}       & 1,00                                     & 1,30931                                  & 0,200                  & 0,56061            & \textbf{-80,00\%}     & \pvalue{0,02807} \\ \hline
		\textit{Tempo}        & 1.33.40                                  & 0,03276                                  & 1.20.00                & 0,02016            & \textbf{-14,59\%}     & \pvalue{0,36349} \\ \hline
		\textit{Click}        & 18,20                                    & 7,21308                                  & 17,67                  & 5,35413            & \textbf{-2,93\%}      & \pvalue{0,77475} \\ \hline
		\rowcolor{gray!30}
		                      & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mediana}}    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mediana}}    & \multicolumn{2}{c|}{}                                                                  \\ \hline
		\textit{Difficoltà}   & \multicolumn{2}{c|}{1}                   & \multicolumn{2}{c|}{1}                   & \multicolumn{2}{c|}{}                                                                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

La significativa contrazione degli errori suggerisce l'efficacia del form guidato multi-step (wizard) introdotto nella versione B, il quale ha semplificato la compilazione limitando le sviste degli utenti. La tendenza alla riduzione del tempo medio, pur non essendo statisticamente significativa, suggerisce che la suddivisione del form in più passaggi non ha rallentato il processo complessivo né ha introdotto un sovraccarico nell'interazione.

\paragraph{Analisi qualitativa: commenti e osservazioni degli utenti}

I risultati quantitativi trovano riscontro nelle osservazioni raccolte durante le sessioni di test e nei commenti espressi dagli utenti tramite protocollo \textit{thinking aloud}. Per la versione originale (A), sono emerse criticità ricorrenti:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Bug visivi e perdita del contesto}: diversi utenti hanno segnalato un effetto di refresh della pagina durante la compilazione, che ha causato perdita del focus e omissione di alcuni campi obbligatori.

	\item \textbf{Problemi di navigazione e accessibilità}: l’assenza di un collegamento esplicito alla registrazione nella schermata di login (es. "non ho un account") ha generato difficoltà nel distinguere i flussi di accesso e registrazione. Inoltre, è stata riportata la mancanza della possibilità di visualizzare la password in chiaro durante l’inserimento.

	\item \textbf{Incoerenza linguistica}: la presenza di etichette in lingua inglese all’interno del form ha ridotto la coerenza complessiva dell’interfaccia, generando confusione in alcuni utenti.
\end{itemize}

Per la versione post-riprogettazione (B), le osservazioni indicano un miglioramento complessivo dell’esperienza:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Maggiore linearità del flusso}: il form strutturato in step progressivi è stato percepito come più ordinato e guidato rispetto alla versione precedente.

	\item \textbf{Riposizionamento delle aspettative di usabilità}: alcuni utenti hanno evidenziato come il miglioramento introdotto abbia aumentato le aspettative complessive sull’interfaccia, rendendo più evidenti le criticità della versione precedente in un confronto diretto.
\end{itemize}

\paragraph{Valutazione dell'effetto di apprendimento}

Analizzando i dati in base all'ordine di esecuzione (Tabella~\ref{tab:6-c1-2}), emergono chiare differenze riconducibili a effetti di apprendimento e familiarizzazione con il compito.

Nel gruppo con ordine A--B, si osserva una tendenza alla riduzione del tempo medio di completamento nel passaggio alla versione B, posizionandosi come una fluttuazione che non assume rilevanza statistica. Si registra tuttavia un progresso netto e confermato sul piano statistico nel numero medio di errori, che scende dell'80,00\% (da 1,67 a 0,33) nel passaggio alla versione riprogettata.

Nel gruppo con ordine B--A, si rileva una contrazione solida e statisticamente rilevante del tempo medio di esecuzione nel passaggio dalla versione B (1:24.00) alla versione A (1:02.30), pari al -25,60\%. Questo andamento evidenzia un forte effetto di familiarizzazione con le informazioni richieste (es. dati accademici e personali), che consente una compilazione molto più rapida del form non strutturato una volta appreso il contesto. Tale apprendimento trova riscontro anche nell'assenza totale di errori (media pari a 0,00) in entrambe le sessioni di questo gruppo: l'interazione iniziale con il wizard (Versione B) ha guidato l'utente nell'acquisizione delle informazioni necessarie, prevenendo l'insorgenza di errori anche nella successiva compilazione del form originale (Versione A).

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Confronto delle metriche prestazionali in funzione dell'ordine di esecuzione per il compito C1.}
	\label{tab:6-c1-2}
	\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{Metrica}              & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Ordine A--B}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Ordine B--A}}                                                                                                                            \\ \cline{2-9}
		\rowcolor{gray!30}
		                              & \textbf{A}                                & \textbf{B}                                & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza} & \textbf{B} & \textbf{A} & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza}      \\ \hline
		\textit{Tempo (Media)}        & 1.54.27                                   & 1.17.20                                   & \textbf{-32,43\%}      & \pvalue{0,13120}   & 1.24.00    & 1.02.30    & \textbf{-25,60\%}      & \pvalue{0,04936}        \\ \hline
		\textit{Errori (Media)}       & 1,67                                      & 0,33                                      & \textbf{-80,00\%}      & \pvalue{0,04237}   & 0,00       & 0,00       & \textbf{Invariato}     & \pvalue{Varianza nulla} \\ \hline
		\textit{Click (Media)}        & 21,78                                     & 19,11                                     & \textbf{-12,24\%}      & \pvalue{0,32224}   & 15,50      & 12,83      & \textbf{-17,20\%}      & \pvalue{0,09704}        \\ \hline
		\textit{Difficoltà (Mediana)} & 1                                         & 1                                         &                        & \pvalue{}          & 1          & 1          &                        & \pvalue{}               \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Questo andamento si riflette coerentemente nella valutazione della difficoltà percepita (Figura~\ref{fig:6-c1-2}). Sebbene il valore mediano si attesti al minimo (1) per tutte le condizioni (Tabella~\ref{tab:6-c1-2}), il punteggio medio offre ulteriori spunti analitici. Nel gruppo che segue l'ordine A--B, il primo impatto con la versione originale (A) comporta una difficoltà media percepita pari a 1,56, che si riduce a 1,33 nel passaggio alla versione B. Nel gruppo B--A, invece, la difficoltà media percepita si attesta al valore minimo di 1,00 in entrambe le prove. Questo suggerisce che l'aver familiarizzato preventivamente con i campi del form attraverso il wizard della versione B abbia ridotto notevolmente il carico cognitivo intrinseco del compito. Di conseguenza, nel successivo inserimento sulla versione A, gli utenti sono stati in grado di gestire i difetti dell'interfaccia originale (come i refresh improvvisi o le ambiguità linguistiche) senza risentirne in termini di sforzo percepito.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=15pt,
				width=0.85\textwidth,
				height=5cm,
				symbolic x coords={Ordine A-B, Ordine B-A},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Difficoltà percepita},
				ymin=0, ymax=5,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.6,
				legend style={at={(0.5,-0.2)}, anchor=north, legend columns=-1, font=\small},
				nodes near coords,
				every node near coord/.append style={font=\scriptsize, color=black},
			]
			\addplot+[
				fill=blue!70,
				draw=black
			] coordinates {
					(Ordine A-B,1.56)
					(Ordine B-A,1.00)
				};
			\addplot+[
				fill=blue!30,
				draw=black
			] coordinates {
					(Ordine A-B,1.33)
					(Ordine B-A,1.00)
				};
			\legend{Versione A, Versione B}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto della difficoltà percepita tra Versione A e Versione B per C1 in base all'ordine di esecuzione.}
	\label{fig:6-c1-2}
\end{figure}
