\subsubsection{Compito C3: Pianificare un esame}

Il compito C3 richiedeva all'utente di pianificare un nuovo esame denominato "Architettura" con data 22/09/2026, associando un'attività specifica ("Riassumere il primo capitolo") e collegando al piano di studio il documento "Appunti\_Lezione.pdf" caricato nel compito precedente. L'obiettivo era valutare l'usabilità del sistema di organizzazione dello studio, con particolare attenzione ai percorsi di navigazione verso la sezione dedicata agli esami e all'intuitività dell'interfaccia per la gestione dei task e dei materiali allegati.

\paragraph{Analisi delle prestazioni generali}

I risultati globali del compito C3 (Tabella~\ref{tab:6-c3-1}) mostrano un'efficacia impeccabile per entrambe le versioni, con la totalità dei partecipanti in grado di completare l'operazione. Tuttavia, la riprogettazione si distingue per una decisa ottimizzazione dell'interazione, evidenziata soprattutto da un abbattimento del 41,96\% nel numero medio di click necessari (da 24,47 a 14,20), una riduzione solida e con forte riscontro statistico. Altre metriche mostrano andamenti positivi ma non determinanti sotto il profilo inferenziale, come la contrazione degli errori e del tempo medio di esecuzione. Questa aumentata fluidità d'uso si riflette positivamente sull'esperienza soggettiva: la mediana della difficoltà percepita passa infatti da 3 (neutra) a 2 (facile).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.85\textwidth,
				height=5cm,
				symbolic x coords={Versione A, Versione B},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Difficoltà percepita},
				ymin=0, ymax=5,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.4,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[
				ybar,
				fill=blue!70,
				draw=black
			] coordinates {
					(Versione A,2.73)
					(Versione B,1.93)
				};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto della difficoltà percepita tra Versione A e Versione B per C3.}
	\label{fig:6-c3-1}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Metriche prestazionali globali aggregate per il compito C3.}
	\label{tab:6-c3-1}
	\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{C3}           & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Versione A}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Versione B}} & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza}                                            \\ \hline
		\textit{Success Rate} & \multicolumn{2}{c|}{100,00\%}            & \multicolumn{2}{c|}{100,00\%}            & \textbf{Invariato}     &                                                               \\ \hline
		\rowcolor{gray!30}
		                      & \textbf{Media}                           & \textbf{DEV.ST}                          & \textbf{Media}         & \textbf{DEV.ST}    & \multicolumn{2}{c|}{}                    \\ \hline
		\textit{Errori}       & 0,93                                     & 1,22280                                  & 0,400                  & 0,73679            & \textbf{-57,14\%}     & \pvalue{0,13496} \\ \hline
		\textit{Tempo}        & 2.15.28                                  & 0,04102                                  & 1.43.08                & 0,02792            & \textbf{-23,87\%}     & \pvalue{0,05534} \\ \hline
		\textit{Click}        & 24,47                                    & 6,77038                                  & 14,20                  & 3,14416            & \textbf{-41,96\%}     & \pvalue{0,00014} \\ \hline
		\rowcolor{gray!30}
		                      & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mediana}}    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mediana}}    & \multicolumn{2}{c|}{}                                                                  \\ \hline
		\textit{Difficoltà}   & \multicolumn{2}{c|}{3}                   & \multicolumn{2}{c|}{2}                   & \multicolumn{2}{c|}{}                                                                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

La riduzione dei tempi, dei click e degli errori suggerisce che il redesign ha migliorato la navigabilità del sistema e la visibilità della sezione dedicata agli esami. La riorganizzazione dell’interfaccia e la semplificazione dei percorsi di accesso hanno consentito una maggiore immediatezza nell’esecuzione del compito e una contrazione del carico cognitivo.

\paragraph{Analisi qualitativa: commenti e osservazioni degli utenti}

I risultati quantitativi trovano riscontro nelle osservazioni qualitative e nei commenti raccolti. Per la versione originale (A), sono emerse criticità ricorrenti:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Disorientamento e terminologia poco chiara}: la navigazione è risultata difficoltosa a causa dell’uso dell’etichetta "StudyFlow AI" per la sezione dedicata agli esami. Tale denominazione è stata frequentemente percepita come poco rappresentativa della funzionalità, generando incertezza nell’individuazione della sezione corretta.

	\item \textbf{Architettura dell’informazione poco coerente}: l’interfaccia è stata descritta come poco lineare, con molteplici modi per eseguire le stesse operazioni. In particolare, la necessità di passare dalla dashboard principale per creare un nuovo esame è stata percepita come un passaggio non necessario, portando in alcuni casi all’utilizzo della dashboard come punto di accesso alternativo.

	\item \textbf{Scarsa visibilità dei controlli}: anche la funzione di associazione dei materiali di studio ha presentato difficoltà di individuazione, risultando poco evidente e non immediatamente accessibile.
\end{itemize}

Per la versione post-riprogettazione (B), i risultati indicano un miglioramento generale dell’esperienza, pur con alcuni margini residui di ottimizzazione:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Maggiore chiarezza della navigazione}: l’interfaccia è stata percepita come più semplice e coerente. L’accesso diretto alla sezione "Esami" ha ridotto le difficoltà di individuazione della funzionalità rispetto alla versione precedente.

	\item \textbf{Affinamenti necessari nei micro-flussi}: nonostante il miglioramento complessivo, alcuni utenti hanno segnalato incertezze nella gestione delle attività secondarie. In particolare, l’uso di un’icona a freccia per la rimozione di un task è stato talvolta ritenuto poco intuitivo.
\end{itemize}

\paragraph{Valutazione dell'effetto di apprendimento}

Analizzando i dati in base all'ordine di esecuzione (Tabella~\ref{tab:6-c3-2}), si osserva come le prestazioni siano condizionate dalla sequenza con cui le interfacce vengono provate.

Nel gruppo con ordine A--B, il passaggio alla versione riprogettata produce un incremento marcato dell'efficienza. Gli utenti registrano un calo del tempo medio di esecuzione del 32,01\% (da 2:14.20 a 1:31.20) e una riduzione del 33,00\% nel numero medio di click (da 22,22 a 14,89). Entrambi i dati testimoniano miglioramenti molto solidi e confermati sul piano statistico. A questi si affianca una discesa non statisticamente rilevante del numero medio di errori.

Nel gruppo con ordine B--A, lo scenario si inverte drasticamente quando si passa al vecchio sistema. L'azione che prima veniva svolta con fluidità sulla versione B incontra forti ostacoli su quella originale: si rileva in particolare un incremento vertiginoso del 111,39\% nel numero medio di click necessari (da 13,17 a 27,83), una variazione marcata e matematicamente significativa. Si registra anche un lieve incremento (non statisticamente confermato) del tempo medio e degli errori medi nel passaggio da B ad A. Questo andamento suggerisce che l’esperienza maturata con la versione più ottimizzata non si trasferisce in modo efficace alla versione originale, le cui criticità strutturali continuano a incidere in maniera decisiva, costringendo gli utenti a una navigazione molto più frammentata e ridondante.

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Confronto delle metriche prestazionali in funzione dell'ordine di esecuzione per il compito C3.}
	\label{tab:6-c3-2}
	\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{Metrica}              & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Ordine A--B}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Ordine B--A}}                                                                                                                       \\ \cline{2-9}
		\rowcolor{gray!30}
		                              & \textbf{A}                                & \textbf{B}                                & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza} & \textbf{B} & \textbf{A} & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza} \\ \hline
		\textit{Tempo (Media)}        & 2.14.20                                   & 1.31.20                                   & \textbf{-32,01\%}      & \pvalue{0,02105}   & 2.00.50    & 2.17.10    & \textbf{13,52\%}       & \pvalue{0,40930}   \\ \hline
		\textit{Errori (Media)}       & 1,22                                      & 0,667                                     & \textbf{-45,45\%}      & \pvalue{0,21446}   & 0,000      & 0,50       & \textbf{Invariato}     & \pvalue{0,20311}   \\ \hline
		\textit{Click (Media)}        & 22,22                                     & 14,89                                     & \textbf{-33,00\%}      & \pvalue{0,00442}   & 13,17      & 27,83      & \textbf{111,39\%}      & \pvalue{0,00755}   \\ \hline
		\textit{Difficoltà (Mediana)} & 2                                         & 1                                         &                        & \pvalue{}          & 2          & 3,5        &                        & \pvalue{}          \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Questo divario si riflette coerentemente sulle valutazioni di difficoltà percepita (Figura~\ref{fig:6-c3-2}). Nel gruppo B--A si nota lo stacco più netto: la mediana della difficoltà sale da 2 a 3,5 nel passaggio alla vecchia interfaccia (A), a indicare che dopo aver provato il sistema ottimizzato, le barriere all'usabilità di quello originale (quali la nomenclatura poco intuitiva della sezione esami) risultano ancor più evidenti e penalizzanti. Nel gruppo A--B si osserva un percorso inverso, con la mediana che scende da 2 a 1. In questo caso, l'esperienza iniziale con la versione complessa ha agito da training, rendendo l'approccio alla versione B estremamente fluido, pur con piccoli margini di miglioramento legati ad elementi secondari.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=15pt,
				width=0.85\textwidth,
				height=5cm,
				symbolic x coords={Ordine A-B, Ordine B-A},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Difficoltà percepita},
				ymin=0, ymax=5,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.6,
				legend style={at={(0.5,-0.2)}, anchor=north, legend columns=-1, font=\small},
				nodes near coords,
				every node near coord/.append style={font=\scriptsize, color=black},
			]
			\addplot+[
				fill=blue!70,
				draw=black
			] coordinates {
					(Ordine A-B,2.89)
					(Ordine B-A,2.50)
				};
			\addplot+[
				fill=blue!30,
				draw=black
			] coordinates {
					(Ordine A-B,1.94)
					(Ordine B-A,1.92)
				};
			\legend{Versione A, Versione B}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto della difficoltà percepita tra Versione A e Versione B per C3 in base all'ordine di esecuzione.}
	\label{fig:6-c3-2}
\end{figure}
