\subsubsection{Compito C6: Commentare un file della community}

Il compito C6 richiedeva all’utente di aprire un documento precedentemente individuato all’interno della sezione ``Community'' e inserire un commento testuale specifico (\textit{``Documento molto utile, grazie!''}). L’obiettivo era valutare l’usabilità delle funzionalità di interazione della piattaforma, verificando la facilità di individuazione dell’area commenti e la chiarezza del processo di pubblicazione.

\paragraph{Analisi delle prestazioni generali}

Come si può osservare dai dati aggregati per il compito C6 (Tabella~\ref{tab:6-c6-1}), il tasso di completamento (Success Rate) si è mantenuto al 100,00\% in entrambe le versioni del sistema. La versione post-riprogettazione (B) evidenzia una riduzione del 33,33\% nella media degli errori (da 0,40 a 0,27) e una diminuzione del 9,09\% della difficoltà percepita (da 1,47 a 1,33).

Di contro, si osserva un incremento della mediana del tempo di esecuzione (+14,29\%, da 0:35 a 0:40) e della mediana dei click (+16,67\%, da 6 a 7).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.85\textwidth,
				height=5cm,
				symbolic x coords={Versione A, Versione B},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Difficoltà percepita},
				ymin=0, ymax=5,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.4,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[
				ybar,
				fill=blue!70,
				draw=black
			] coordinates {
					(Versione A,1.47)
					(Versione B,1.33)
				};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto della difficoltà percepita tra Versione A e Versione B per C6.}
	\label{fig:6-c6-1}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Metriche prestazionali globali aggregate per il compito C6.}
	\label{tab:6-c6-1}
	\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{C6}           & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Versione A}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Versione B}} & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza}                                            \\ \hline
		\textit{Success Rate} & \multicolumn{2}{c|}{100,00\%}            & \multicolumn{2}{c|}{100,00\%}            & \textbf{Invariato}     &                                                               \\ \hline
		\rowcolor{gray!30}
		                      & \textbf{Media}                           & \textbf{DEV.ST}                          & \textbf{Media}         & \textbf{DEV.ST}    & \multicolumn{2}{c|}{}                    \\ \hline
		\textit{Errori}       & 0,40                                     & 1,05560                                  & 0,267                  & 0,70373            & \textbf{-33,33\%}     & \pvalue{0,68482} \\ \hline
		\textit{Tempo}        & 0.50.16                                  & 0,03612                                  & 0.40.24                & 0,01219            & \textbf{-19,63\%}     & \pvalue{0,42340} \\ \hline
		\textit{Click}        & 8,73                                     & 8,70523                                  & 8,33                   & 3,01583            & \textbf{-4,58\%}      & \pvalue{0,86459} \\ \hline
		\rowcolor{gray!30}
		                      & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mediana}}    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mediana}}    & \multicolumn{2}{c|}{}                                                                  \\ \hline
		\textit{Difficoltà}   & \multicolumn{2}{c|}{1}                   & \multicolumn{2}{c|}{1}                   & \multicolumn{2}{c|}{}                                                                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

L'aumento contenuto di tempi e click, accompagnato da una riduzione degli errori e della difficoltà percepita, suggerisce che la versione B introduca un'interazione maggiormente guidata e controllata. La presenza di feedback espliciti e di meccanismi di validazione sembra aver incoraggiato gli utenti a prestare maggiore attenzione durante l'inserimento del commento, riducendo le possibilità di errore a fronte di un lieve incremento delle azioni richieste.

\paragraph{Analisi qualitativa: commenti e osservazioni degli utenti}

Le osservazioni raccolte tramite protocollo \textit{thinking aloud} forniscono una chiave interpretativa utile per comprendere le differenze emerse tra le due versioni.

Per la versione post-riprogettazione (B), i feedback sono stati prevalentemente positivi:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Feedback e validazione apprezzati}: diversi utenti hanno notato e apprezzato la presenza di controlli e messaggi di validazione durante l'inserimento del commento. In particolare, è stato esplicitamente menzionato il filtro per contenuti inappropriati (``Mi piace che ci sia un filtro sui contenuti inappropriati''), percepito come un elemento di affidabilità e cura della piattaforma.

	\item \textbf{Maggiore consapevolezza dell'azione}: la presenza di feedback immediati ha contribuito a rendere più chiaro l'esito dell'interazione, trasmettendo agli utenti una maggiore sicurezza durante la pubblicazione del commento.
\end{itemize}

Per la versione originale (A), sono emerse invece alcune criticità riconducibili principalmente alla minore presenza di feedback e alla ridotta visibilità degli elementi interattivi. In diversi casi gli utenti hanno mostrato esitazioni nell'individuazione dell'area dedicata ai commenti e hanno manifestato minore certezza sull'effettiva esecuzione dell'azione richiesta.

\paragraph{Valutazione dell’effetto di apprendimento}

Analizzando i dati in base all'ordine di esecuzione (Tabella~\ref{tab:6-c6-2}), emergono dinamiche di apprendimento tipiche di un task fortemente basato sulla localizzazione di specifici elementi dell'interfaccia.

Nel gruppo A--B, il tempo mediano passa da 0:40 nella versione A a 0:30 nella versione B, con una riduzione del 25,00\%. Contestualmente si osserva una diminuzione degli errori (da 0,67 a 0,22), indicando un miglioramento dell’efficienza e della precisione nell’interazione con l’interfaccia riprogettata.

Nel gruppo B--A, l’esperienza iniziale sulla versione B sembra favorire una maggiore familiarità con le logiche generali della piattaforma, consentendo di ridurre l’impatto delle criticità della versione originale. In particolare, la conoscenza preventiva della struttura dei menu e della posizione dei controlli principali contribuisce a rendere l’esecuzione del task più rapida rispetto alla fase iniziale di esplorazione.

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Confronto delle metriche prestazionali in funzione dell'ordine di esecuzione per il compito C6.}
	\label{tab:6-c6-2}
	\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{Metrica}              & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Ordine A--B}}                                                 & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Ordine B--A}}                                                 \\ \cline{2-9} 
		\rowcolor{gray!30}
		                              & \textbf{A}          & \textbf{B}          & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza}        & \textbf{B}          & \textbf{A}          & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza}        \\ \hline
		\textit{Tempo (Media)}        & 1.00.13             & 0.37.20             & \textbf{-38,01\%}      & \pvalue{0,34277}          & 0.45.00             & 0.35.20             & \textbf{-21,48\%}      & \pvalue{0,23558}          \\ \hline
		\textit{Errori (Media)}       & 0,67                & 0,222               & \textbf{-66,67\%}      & \pvalue{0,37650}          & 0,333               & 0,00                & \textbf{-100,00\%}     & \pvalue{0,36322}          \\ \hline
		\textit{Click (Media)}        & 7,44                & 7,67                & \textbf{2,99\%}        & \pvalue{0,90444}          & 9,33                & 10,67               & \textbf{14,29\%}       & \pvalue{0,81648}          \\ \hline
		\textit{Difficoltà (Mediana)} & 1                   & 1                   &                        & \pvalue{}                 & 1                   & 1                   &                        & \pvalue{}                 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

I dati sulla difficoltà percepita (Figura~\ref{fig:6-c6-2}) rivelano un andamento particolare. Nel gruppo A--B c'è il solito miglioramento: si parte da un punteggio di 1,67 con la vecchia versione (A) e si scende a 1,33 con la versione B, confermando che la nuova interfaccia è più comoda. Nel gruppo B--A, invece, succede una cosa curiosa e al contrario rispetto agli altri compiti: chi usa prima la versione B dà un voto di 1,33, ma quando passa alla vecchia versione A la difficoltà cala addirittura a 1,17. Questo fenomeno non è riconducibile esclusivamente alla memoria spaziale derivante dall'aver appreso la posizione dell'area commenti, ma anche alle differenti caratteristiche operative delle due interfacce. Come mostrano i dati, la Versione A richiede infatti un numero inferiore di interazioni manuali (5,5 click mediani contro i 9,5 della Versione B). Una volta superato il disorientamento iniziale grazie all'esperienza maturata sulla Versione B, la minore numerosità delle azioni richieste dalla Versione A contribuisce a spiegare la riduzione della difficoltà percepita (1,17). Inoltre, il voto della versione B resta fisso a 1,33 in tutti e due i gruppi, segno che il giudizio sul nuovo sistema è solido e non cambia in base all'ordine del test.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=15pt,
				width=0.85\textwidth,
				height=5cm,
				symbolic x coords={Ordine A-B, Ordine B-A},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Difficoltà percepita},
				ymin=0, ymax=5,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.6,
				legend style={at={(0.5,-0.2)}, anchor=north, legend columns=-1, font=\small},
				nodes near coords,
				every node near coord/.append style={font=\scriptsize, color=black},
			]
			\addplot+[
				fill=blue!70,
				draw=black
			] coordinates {
					(Ordine A-B,1.67)
					(Ordine B-A,1.17)
				};
			\addplot+[
				fill=blue!30,
				draw=black
			] coordinates {
					(Ordine A-B,1.33)
					(Ordine B-A,1.33)
				};
			\legend{Versione A, Versione B}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto della difficoltà percepita tra Versione A e Versione B per C6 in base all'ordine di esecuzione.}
	\label{fig:6-c6-2}
\end{figure}
