\subsubsection{Scenario S1: Il contributore attivo}

Lo Scenario S1 ha richiesto agli utenti di simulare un contesto realistico in cui, in seguito al superamento di un esame, si mettono a disposizione i propri appunti impostando come ``Pubblico'' un file precedentemente caricato. Successivamente, l'obiettivo prevedeva la creazione di un nuovo esame denominato ``Fondamenti di Informatica'', l'esplorazione della community per individuare appunti relativi a tale corso e, infine, l'associazione diretta del materiale individuato all'esame appena pianificato.

\paragraph{Analisi delle prestazioni generali}

La totalità dei partecipanti ha completato con successo lo Scenario S1 in entrambe le configurazioni di test (Tabella~\ref{tab:6-s1-1}), evidenziando tuttavia un netto progresso in termini di efficienza ed efficacia a seguito della riprogettazione. L'aspetto di maggior rilievo risiede nella significativa riduzione del numero medio di errori commessi dagli utenti, crollato del 54,84\% (passando da una media di 2,21 nella versione A a 1,00 nella versione B): un abbattimento drastico che trova forte riscontro nei test inferenziali. Analogamente, si registra una contrazione solida e statisticamente rilevante nel numero medio di click necessari per concludere il compito, che fa registrare un calo del 48,00\% con una media che scende da 53,33 a 27,73. Il tempo medio di esecuzione mostra invece un calo marginale e statisticamente non discriminante (da 4.55.16 a 4.13.04), qualificandosi come una variazione da interpretare come semplice trend descrittivo. Sul fronte dell'esperienza d'uso, la difficoltà percepita espressa tramite la mediana si è dimezzata, passando dal valore di 4 (difficile) nella configurazione originale a 2 (facile) in quella riprogettata. Tale miglioramento trova conferma visiva anche nelle medie riportate in Figura~\ref{fig:6-s1-1}, in cui il punteggio medio scende qualitativamente da 3,67 a 2,33.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=20pt,
				width=0.85\textwidth,
				height=5cm,
				symbolic x coords={Versione A, Versione B},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Difficoltà percepita},
				ymin=0, ymax=5,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.4,
				nodes near coords,
				every node near coord/.style={font=\small, color=black},
			]
			\addplot+[
				ybar,
				fill=blue!70,
				draw=black
			] coordinates {
					(Versione A,3.67)
					(Versione B,2.33)
				};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto della difficoltà percepita tra Versione A e Versione B per S1.}
	\label{fig:6-s1-1}
\end{figure}

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Metriche prestazionali globali aggregate per lo Scenario S1.}
	\label{tab:6-s1-1}
	\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{S1}           & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Versione A}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Versione B}} & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza}                                            \\ \hline
		\textit{Success Rate} & \multicolumn{2}{c|}{100,00\%}            & \multicolumn{2}{c|}{100,00\%}            & \textbf{Invariato}     &                                                               \\ \hline
		\rowcolor{gray!30}
		                      & \textbf{Media}                           & \textbf{DEV.ST}                          & \textbf{Media}         & \textbf{DEV.ST}    & \multicolumn{2}{c|}{}                    \\ \hline
		\textit{Errori}       & 2,21                                     & 2,00686                                  & 1,000                  & 1,06904            & \textbf{-54,84\%}     & \pvalue{0,00244} \\ \hline
		\textit{Tempo}        & 4.55.16                                  & 0,09028                                  & 4.13.04                & 0,05625            & \textbf{-14,29\%}     & \pvalue{0,13855} \\ \hline
		\textit{Click}        & 53,33                                    & 13,62596                                 & 27,73                  & 8,20685            & \textbf{-48,00\%}     & \pvalue{0,00001} \\ \hline
		\rowcolor{gray!30}
		                      & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mediana}}    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Mediana}}    & \multicolumn{2}{c|}{}                                                                  \\ \hline
		\textit{Difficoltà}   & \multicolumn{2}{c|}{4}                   & \multicolumn{2}{c|}{2}                   & \multicolumn{2}{c|}{}                                                                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

La significativa flessione della media degli errori e la riduzione di circa la metà dei click necessari evidenziano come la riprogettazione abbia reso il flusso di lavoro più lineare, riducendo i passaggi superflui.

\paragraph{Analisi qualitativa: commenti e osservazioni degli utenti}

L'elevato numero di errori e click registrato nella versione originale (A) trova conferma nelle osservazioni qualitative raccolte durante i test, che evidenziano diversi problemi legati all'organizzazione e alla comprensibilità dell'interfaccia:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Disorientamento e terminologia poco chiara}: l'interfaccia originale è stata descritta dagli utenti come `tutto caotico, non si capisce dove bisogna andare''. In particolare, l'etichetta `StudyFlow AI'' utilizzata per la sezione degli esami è risultata poco intuitiva, tanto che molti partecipanti non l'hanno considerata come una possibile destinazione. Di conseguenza, gli utenti hanno dovuto cercare percorsi alternativi, passando dalla dashboard per creare un nuovo esame.


	\item \textbf{Mancanza di feedback e problemi di interazione}: l'inserimento dei dati è stato reso più difficile dall'assenza di messaggi chiari in caso di errore. Quando alcuni campi obbligatori (come dipartimento e ciclo di studi) non venivano compilati, il sistema non spiegava il motivo del mancato completamento dell'operazione. Ulteriore confusione è stata causata da valori preimpostati in alcuni \textit{listbox} e da aggiornamenti improvvisi della pagina durante l'inserimento delle informazioni.

	\item \textbf{Incoerenza linguistica}: la presenza contemporanea di elementi in italiano e in inglese, descritta dagli utenti come ``un po' italiano e un po' inglese'', ha contribuito ad aumentare il senso di disorientamento.
\end{itemize}

Per la versione post-riprogettazione (B), i commenti raccolti confermano invece un netto miglioramento dell'esperienza d'uso:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Flusso più chiaro e organizzato}: l'interfaccia è stata valutata positivamente e descritta come ``molto condensato e facile da trovare ciò che cerco di fare''. Gli utenti sono riusciti a comprendere più facilmente il funzionamento del sistema, salvando correttamente i file e associandoli agli esami senza particolari difficoltà.

	\item \textbf{Possibili miglioramenti}: nonostante il flusso sia stato notevolmente semplificato, alcuni partecipanti hanno comunque definito l'interazione ``macchinosa'', sottolineando la necessità di spostarsi più volte tra sezioni diverse. Per questo motivo è stata suggerita l'introduzione di una scorciatoia che permetta di aggiungere direttamente gli appunti a un esame dalla sezione dei salvataggi personali o dalla community.

\end{itemize}

\paragraph{Valutazione dell'effetto di apprendimento}

Analizzando i dati in base all'ordine di esecuzione (Tabella~\ref{tab:6-s1-2}), emerge come una struttura più chiara dell'interfaccia favorisca l'apprendimento del compito da parte degli utenti.

Nel gruppo che ha eseguito il test nell'ordine A--B, l'impatto iniziale con la versione originale ha fatto registrare un tempo medio di completamento pari a 5.58.47. Con il passaggio alla versione B, si rileva un progresso netto e confermato sul piano statistico, con il tempo medio che scende del 32,42\% attestandosi a 4.02.27. Questa tendenza positiva è supportata anche dalla riduzione sistematica e non attribuibile al caso del numero medio di errori (-55,56\%, da 3,00 a 1,33) e del numero medio di click (-54,63\%, da 57,56 a 26,11).

Per quanto riguarda il gruppo B--A, si osserva che l'esperienza accumulata sulla versione B ha consentito di completare la versione A con un tempo medio inferiore rispetto a chi non l'aveva mai provata; tuttavia, questa riduzione temporale si classifica come un andamento positivo ma non determinante sotto il profilo statistico. Ugualmente, l'incremento nel numero medio di errori nel passaggio dall'interfaccia riprogettata a quella originale rappresenta una semplice tendenza descrittiva che non assume rilevanza statistica. Al contrario, il numero medio di click subisce un drastico incremento del 55,80\% nel passaggio dalla versione B alla versione A (passando da 30,17 a 47,00): questo dimostra che l'interfaccia originale costringe gli utenti a compiere molti più passaggi, indipendentemente dalla loro familiarità con il compito.

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\caption{Confronto delle metriche prestazionali in funzione dell'ordine di esecuzione per lo Scenario S1.}
	\label{tab:6-s1-2}
	\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.0cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}|}
		\hline
		\rowcolor{gray!30}
		\textbf{Metrica}              & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Ordine A--B}} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Ordine B--A}}                                                                                                                       \\ \cline{2-9}
		\rowcolor{gray!30}
		                              & \textbf{A}                                & \textbf{B}                                & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza} & \textbf{B} & \textbf{A} & \textbf{Variazione \%} & \textbf{Rilevanza} \\ \hline
		\textit{Tempo (Media)}        & 5.58.47                                   & 4.02.27                                   & \textbf{-32,42\%}      & \pvalue{0,00562}   & 4.29.00    & 3.20.00    & \textbf{-25,65\%}      & \pvalue{0,05864}   \\ \hline
		\textit{Errori (Media)}       & 3,00                                      & 1,333                                     & \textbf{-55,56\%}      & \pvalue{0,02339}   & 0,500      & 1,17       & \textbf{133,33\%}      & \pvalue{0,10194}   \\ \hline
		\textit{Click (Media)}        & 57,56                                     & 26,11                                     & \textbf{-54,63\%}      & \pvalue{0,00064}   & 30,17      & 47,00      & \textbf{55,80\%}       & \pvalue{0,01085}   \\ \hline
		\textit{Difficoltà (Mediana)} & 4                                         & 2                                         &                        & \pvalue{}          & 3          & 3          &                        & \pvalue{}          \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

L'analisi della difficoltà percepita conferma come la familiarità acquisita non elimini le criticità strutturali del vecchio sistema. Nel gruppo A--B, la mediana cala da 4 a 2, mentre nel gruppo B--A rimane fissa su un valore centrale pari a 3 per entrambe le versioni. Questo andamento mediano è arricchito dalle sfumature visive delle medie riportate in Figura~\ref{fig:6-s1-2}: la versione originale (A) mantiene un punteggio medio identico di 3,67 in entrambi i gruppi, evidenziando che i suoi limiti rimangono evidenti anche dopo l'apprendimento. Per la versione B, invece, si nota una variazione da interpretare come semplice trend descrittivo, con la media che risulta più favorevole per il gruppo A--B (2,11) rispetto al gruppo B--A (2,67). Questa differenza qualitativa suggerisce un effetto contrasto: gli utenti che hanno affrontato per primi le complessità della versione A hanno valutato con maggiore entusiasmo la linearità del sistema riprogettato.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				ybar,
				bar width=15pt,
				width=0.85\textwidth,
				height=5cm,
				symbolic x coords={Ordine A-B, Ordine B-A},
				xtick=data,
				x tick label style={font=\small},
				ylabel={Difficoltà percepita},
				ymin=0, ymax=5,
				ymajorgrids=true,
				grid style={dashed, gray!30},
				enlarge x limits=0.6,
				legend style={at={(0.5,-0.2)}, anchor=north, legend columns=-1, font=\small},
				nodes near coords,
				every node near coord/.append style={font=\scriptsize, color=black},
			]
			\addplot+[
				fill=blue!70,
				draw=black
			] coordinates {
					(Ordine A-B,3.67)
					(Ordine B-A,3.67)
				};
			\addplot+[
				fill=blue!30,
				draw=black
			] coordinates {
					(Ordine A-B,2.11)
					(Ordine B-A,2.67)
				};
			\legend{Versione A, Versione B}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Confronto della difficoltà percepita tra Versione A e Versione B per S1 in base all'ordine di esecuzione.}
	\label{fig:6-s1-2}
\end{figure}
